Program \orig{125} ORTON3-ZKOUŠKA1 (příl. B) ilustruje možnost užití
procedury ORTON3 především k řešení čtyř základních úloh
vyrovnávacího počtu, definovaných v úvodní kapitole. Program byl
sestaven zejména pro ověření funkce procedury ORTON3 a nemá
tedy všechny vlastnosti obecného programu pro řešení
vyrovnávacích úloh. ORTON3-ZKOUŠKA1 plní následující funkce:

\begin{enumerate}
\item
Z pásky dat čte koeficienty a absolutní členy rovnic oprav
resp. podmínkových rovnic a koeficienty vyrovnávaných funkcí.  Přitom
se předpokládá, že váhy pozorovaných hodnot jsou jednotkové. Vektorů
absolutních členů v rovnicích oprav resp. v podmínkových rovnicích
může být větší počet.

\item
Ze vstupních dat vytvoří odpovídající matici $A$ (12.1) a transformuje
ji pomocí procedury ORTON3 na matici $W$, kterou tiskne. Způsobem,
který jsme popsali v kap. 12, tiskne rovněž všechny diagnostické
informace, které popisují průběh zpracování úlohy procedurou ORTON3.

\item
Pod označením \uv{\TT{COLUMN SEOUENCE}} tiskne program indexy
sloupců matice $A$ v~pořadí, v jakém byly ortogonalizovány (viz kap.
12, parametr \TT{INDEX}).

\item
Při \orig{126} vyrovnání podmínkových pozorování nebo při řešení obecné úlohy
vyrovnávacího počtu tiskne opravy (\uv{\TT{RESIDUAL ERRORS}}) a
příp. neměřené neznámé (\uv{\TT{UNKNOWNS}}). Při řešení zbývajících
dvou základních úloh jsou nodnoty oprav a neměřených neznámých
obsaženy v matici $W$.
\end{enumerate}

Dříve, než popíšeme pravidla pro přípravu vstupních dat,
zopakujeme souhrnně symboliku, které jsme užili v předchozích
kapitolách v souvislosti se základními vyrovnávacími úlohami.

\begin{longtable}[l]{llll}
  \multicolumn{4}{l}{Vyrovnání zprostředkujících pozorování:}\\
  &rovnice oprav & : ~ $v = Ax + l$ \\
  &funkce vyrovnaných veličin & : ~ $g = A_gv + B_gx + d $ & (obecný tvar)\\
  &funkce vyrovnaných veličin & : ~ $g = B_gx + d $ & (speciální tvar).\\
  %
  \multicolumn{4}{l}{Vyrovnání zprostředkujících pozorování
    s podmínkami (IC):}\\
  &rovnice oprav & : ~ $v = Ax + l_1$ \\
  &podmínkové rovnice & : ~ $0 = Bx + l_2$ \\
  &funkce vyrovnaných veličin & : ~ $g = A_gv + B_gx + d $ & (obecný tvar)\\
  &funkce vyrovnaných veličin & : ~ $g = B_gx + d $ & (speciální tvar).\\
  %
  \multicolumn{4}{l}{Vyrovnání podmínkových pozorování:}\\
  &podmínkové rovnice & : ~ $A^Tv + u^T = 0$\\
  &funkce vyrovnaných veličin & : ~ $g^T = A_g^Tv  +d^T $. \\
  %
  \multicolumn{4}{l}{Vyrovnání podmínkových pozorování
    s neznámými (CU):}\\
  &podmínkové rovnice & : ~ $A^Tv + B^Tx + u^T = 0$\\
  &funkce vyrovnaných veličin & : ~ $g^T = A_g^Tv + B^T_gx + d^T $ . \\
\end{longtable}

Vstupní data pro výpočet se skládají ze dvou skupin hodnot.
První skupinu hodnot tvoří dvanáct parametrů, které popisují
typ, rozměry a strukturu úlohy, spolu s některými požadavky na
způsob jejího zpracování. Význam jednotlivých parametrů
definuje tab. 13.1.  \orig{127}


\newcolumntype{P}{>{\centering\arraybackslash} m{0.048\linewidth} }
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash} m{0.206\linewidth} }
\newcolumntype{D}{>{\centering\arraybackslash} m{0.430\linewidth} }
\begin{table}[!htb]
{\centering\setlength{\extrarowheight}{2pt}
{\small\hspace*{-1ex}\begin{tabular}{|P|C|C|C|C|}
\hline
 Para\-metr &
 Zprostředkující pozorování &
 Zprostředkující pozorování \mbox{s podmínkami (IC)} &
 Podmínková pozorování \mbox{s neznámými (CU)} &
 Podmínková pozorování \\ \hline
 1 & \multicolumn{4}{c|}{počet oprav}
 \\ \hline
 2 & 0 &
 počet podmínkových rovnic pro neznámé &
 počet neznámých &
 0
 \\ \hline
 3 &
 \multicolumn{2}{c|}{úhrnný počet funkcí vyrovnaných veličin} &
 \multicolumn{2}{c|}{počet vektorů absolutních členů}
 \\ \hline
 4 &
 \multicolumn{2}{c|}{počet neznámých} &
 \multicolumn{2}{c|}{počet podmínkových rovnic}
 \\ \hline
 5 &
 \multicolumn{2}{D|}{počet vektorů absolutních členů
                     + počet funkcí obecného tvaru} &
 \multicolumn{2}{D|}{počet funkcí vyrovnaných veličin}
 \\ \hline
 6 & 0 &
 \multicolumn{2}{D|}{hodnota parametru nesmí být menší než
 rozdíl mezi počtem řádků matice B a její hodností
 (viz kap. 12 -- parametr \uv{defect})
 } &
 0
 \\ \hline
 7 & \multicolumn{2}{D|}{0} &  \multicolumn{2}{D|}{1}
 \\ \hline
 \textcolor{white}{${}^\star$}8${}^\star$
 & \multicolumn{2}{D|}{1} &  \multicolumn{2}{D|}{0}
 \\ \hline
 9 & \multicolumn{4}{l|}{
 \begin{minipage}{0.34\linewidth}\vspace*{3pt}
 0 \dots{} sekvenční varianta algoritmu\\
 1 \dots{} selektivní varianta algoritmu\vspace*{3pt}
 \end{minipage}\mbox{ \Big\} ~ viz kap. 12 -- parametr \uv{change}}
 }
 \\ \hline
 10 & \multicolumn{4}{l|}{tolerance tol (viz kap 12 -- parametr \uv{tol})}
 \\ \hline
 11 & \multicolumn{4}{l|}{tolerance tolmin (viz kap 12
 -- paramatr \uv{tolmin})}
 \\ \hline
 12 & 1 &
 \multicolumn{2}{D|}{ \mbox{poměr velikosti prvků matic $A$ a $B$}
 \mbox{(viz kap. 12 -- parametr \uv{magn})}
 } &
 1
 \\ \hline
\end{tabular}}\\[0.9em]
}
${}^\star$ {\small Je-li hodnota osmého parametru rovna jedné,
pak bude ortogonalizovaná matice doplněna na spodním okraji maticí
$[\; E \;\; 0 \;]$,
což podle (3.17) a (7.8) umožní mj.~přímý výpočet neznámých
při vyrovnání zprostředkujících pozorování, příp.
zprostředkujících pozorování s podmínkami. Je-li hodnota parametru
rovna nule, pak k takovému doplnění nedojde.
}
\begin{center}%\vspace{-0.1em}
         Tab. 13.1
\end{center}
\end{table}


%
\newpage
%
Druhou skupinu \orig{128} dat tvoří matice se strukturou, kterou v
závislosti na typu vyrovnávací úlohy popisují následující
schemata :

\newcommand{\SchemaText}[1]{{{\makebox[11em][l]{#1}}}}
\newcommand{\Kategorie}[1]{\vspace*{.6ex}\noindent{#1}}%\vspace{-000000001.5e}

\Kategorie{zprostředkující pozorování:}
%
\begin{align*}
  \tag{13.1}
 \vcenter{\hbox{
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,2) rectangle (1,3); \draw(0.5,2.5) node{$A$};
    \draw (1,2) rectangle (2,3); \draw(1.5,2.5) node{$\ell$};
    \draw (2,2) rectangle (3,3); \draw(2.5,2.5) node{$A^T_g$};
    \draw (0,1) rectangle (1,2); \draw(0.5,1.5) node{$B_g$};
    \draw (1,1) rectangle (2,2); \draw(1.5,1.5) node{$d$};
    \draw (2,1) rectangle (3,2); \draw(2.5,1.5) node{$0$};
    \draw (0,0) rectangle (1,1); \draw(0.5,0.5) node{$B_g$};
    \draw (1,0) rectangle (2,1); \draw(1.5,0.5) node{$d$};
    \draw (2,0) rectangle (3,1); \draw(2.5,0.5) node{$0$};
    %
    \draw(3.5,1.5) node[anchor=west]{\SchemaText{(obecný tvar funkcí)}};
    \draw(3.5,0.5) node[anchor=west]{\SchemaText{(speciální tvar funkcí)}};
  \end{tikzpicture} }}
\end{align*}

\Kategorie{zprostředkující pozorování s podmínkami:}
%
\begin{align*}
  \tag{13.2}
 \vcenter{\hbox{
  \begin{tikzpicture}
    \draw (0,3) rectangle (1,4); \draw(0.5,3.5) node{$A$};
    \draw (1,3) rectangle (2,4); \draw(1.5,3.5) node{$\ell_1$};
    \draw (2,3) rectangle (3,4); \draw(2.5,3.5) node{$A^T_g$};
    \draw (0,2) rectangle (1,3); \draw(0.5,2.5) node{$B$};
    \draw (1,2) rectangle (2,3); \draw(1.5,2.5) node{$\ell_2$};
    \draw (2,2) rectangle (3,3); \draw(2.5,2.5) node{$0$};
    \draw (0,1) rectangle (1,2); \draw(0.5,1.5) node{$B_g$};
    \draw (1,1) rectangle (2,2); \draw(1.5,1.5) node{$d$};
    \draw (2,1) rectangle (3,2); \draw(2.5,1.5) node{$0$};
    \draw (0,0) rectangle (1,1); \draw(0.5,0.5) node{$B_g$};
    \draw (1,0) rectangle (2,1); \draw(1.5,0.5) node{$d$};
    \draw (2,0) rectangle (3,1); \draw(2.5,0.5) node{$0$};
    %
    \draw(3.5,1.5) node[anchor=west]{\SchemaText{(obecný tvar funkcí)}};
    \draw(3.5,0.5) node[anchor=west]{\SchemaText{(speciální tvar funkcí)}};
  \end{tikzpicture} }}
\end{align*}

\Kategorie{podmínková pozorování:}
%
\begin{align*}
  \tag{13.3}
  \vcenter{\hbox{
  \hspace{-9.8em}\begin{tikzpicture}
    \draw (0,1) rectangle (1,2); \draw(0.5,1.5) node{$A^T$};
    \draw (1,1) rectangle (2,2); \draw(1.5,1.5) node{$u^T$};
    \draw (0,0) rectangle (1,1); \draw(0.5,0.5) node{$A^T_g$};
    \draw (1,0) rectangle (2,1); \draw(1.5,0.5) node{$d^T$};
  \end{tikzpicture} }}
\end{align*}

\Kategorie{podmínková pozorování s podmínkami:}
%
\begin{align*}
  \tag{13.4}
  \vcenter{\hbox{
  \hspace{-11.em}\begin{tikzpicture}
    \draw (0,1) rectangle (1,2); \draw(0.5,1.5) node{$A^T$};
    \draw (1,1) rectangle (2,2); \draw(1.5,1.5) node{$B^T$};
    \draw (2,1) rectangle (3,2); \draw(2.5,1.5) node{$u^T$};
    \draw (0,0) rectangle (1,1); \draw(0.5,0.5) node{$A^T_g$};
    \draw (1,0) rectangle (2,1); \draw(1.5,0.5) node{$B^T_g$};
    \draw (2,0) rectangle (3,1); \draw(2.5,0.5) node{$d^T$};
  \end{tikzpicture} }}
\end{align*}


\noindent
Všechny submatice, značené v uvedených schematech malými
písmeny, mohou mít jeden nebo více sloupců v závislosti na počtu
vektorů absolutních členů v rovnicích oprav resp. v
podmínkových rovnicích. Pro přípravu děrné pásky platí zásada, podle
níž každá z blokových matic (13.1) až (13.4) musí být
děrována po řádcích (viz numerické příklady).


Srovnání \orig{129} (13.3) resp. (13.4) se (3.34) resp. (7.20)
ukazuje, že program ORTON3-ZKOUŠKA1 musí při vyrovnání podmínkových
pozorování resp. podmínkových pozorování s neznámými vytvořit
výchozí matici $A$ (12.1) transponováním matice vstupních dat
(13.3) resp. (13.4). Tuto okolnost je třeba mít na paměti při
interpretaci výsledků, konkrétně při dělení výsledné matice $W$
na submatice. Kromě toho musí být ovšem brán zřetel i na
zmíněné diagnostické informace: z kap. 8 např. víme, že při
ortogonalizaci může v singulárních případech dojít k \uv{samovolnému}
vytváření nových sloupců v $A$, takže matice $W$ může mít i jiné
rozměry než výchozí matice $A$.

Pro ilustraci užití programu ORTON3-ZKOUŠKA1 a současnou
ukázku aplikace postupů a vzorců popsaných v předchozích
kapitolách, uvedeme nyní numerické příklady řešení čtyř základních
vyrovnávacích úloh. Řešení každé úlohy budeme dokumentovat
především výchozí formulací definičních rovnic, přehledem
vstupních dat, výslednou maticí $W$ a ukázkou užití této matice při
určování hledaných objektů metodikou z kap. 3 a 7. Podrobnější
údaje obsahují příl. C až F. Ve všech úlohách budeme pracovat
s obecnými vahami $p$ pozorovaných hodnot a provádět proto ve
vstupních datech úpravu násobením resp. dělením příslušných
koeficientů odmocninami z vah.


\newenvironment{Example}[1]{%
%
\noindent\hspace*{4ex}\begin{minipage}{6ex}%
%
\ifx&#1&%
\else
   \bigskip\noindent\hspace*{-4ex}\mbox{\underline{#1} :}%
\fi
%
}{\end{minipage}

\medskip
}

\arraycolsep=4pt
%\def\arraystretch{2.2} vertical spacing
\newcommand{\Sep}{&\hspace*{4ex}&}
\newcommand{\Label}[1]{\smallskip\noindent\underline{#1}:$\qquad$}
%
\input{zkouska1_zprostredkujici.tex}
\input{zkouska1_zprostredkujici_s_podminkami.tex}
\input{zkouska1_podminkova.tex}
\input{zkouska1_podminkova_s_neznamymi.tex}
